\documentclass[12pt,spanish]{article}
\usepackage[a4paper, total={6.5in, 10in}]{geometry}
\usepackage[]{inputenc}
\usepackage[]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage[pdfsubject={.},pdftitle={},pdfauthor={},hidelinks
,colorlinks=true
]{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage[strict=true,autostyle=true]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\usepackage[textfont={small},labelfont={small,bf},format=plain]{subcaption} 

\title{Guía calendario reserva salas Can Vies en Sindominio}
\author{Hacklab Logout}
\begin{document}
	\selectlanguage{spanish}
	\maketitle
	\EnableQuotes 
	\tableofcontents

\section{En caso de pánico}

¡Por cualquier duda o problema con el calendario de Can Vies, escribirnos a \href{mailto:logout@sindominio.net}{logout@sindominio.net} o visitarnos en la sala polivalente de Can Vies los jueves desde 20h hasta 21h! 



\section{Hace falta tener cuenta de Sindominio?}

El calendario de reservas de espacios, se puede mirar con dos tipos de acceso:

\begin{enumerate}
	\item Si tienes una cuenta de correo en Sindominio.net autorizada para abrir el calendario puedes \textbf{mirar y añadir nuevas reservas};
	\item Si no tienes cuenta, pero tienes el enlace al calendario que te haya pasado alguien (alguien que tenga cuenta y acceso al calendario y que haya seguido esta guía), puedes \textbf{mirar las reservas que hay}.
\end{enumerate}

Si quieres una cuenta de Sindominio puedes pasarte por el hacklab Logout (ver contactos arriba).

Cuando tengas una cuenta de correo en Sindominio, cualquier usuario que ya tenga acceso al calendario te puede añadir a ello.

\section{Si tienes cuenta de Sindominio}

\subsection{Crear reservas desde la web}

Para mirar y modificar el calendario desde la web, hace falta tener usuario de Sindominio autorizado a acceder al calendario.

Cualquier usuario que tenga acceso te puede añadir al calendario (ver instrucciones más abajo).

Abrir el calendario en línea:
\begin{itemize}
\item Abrir \url{https://humo.sindominio.net} con el usuario de CV o con otra cuenta de correo Sindominio que ya tenga acceso al calendario, \cref{fig:loginPage}.
\item Clicar el icono del calendario en la barra de arriba, \cref{fig:accessCalendar}.
\end{itemize}

\begin{figure}
	\makebox[\textwidth][c]{
		\parbox{1.1\textwidth}{
			\centering
			\begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{loginPage.png}
				\subcaption{}\label{fig:loginPage}
			\end{subfigure}
			\qquad
			\begin{subfigure}[t]{0.55\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{accessCalendar.png}
				\subcaption{}\label{fig:accessCalendar}
			\end{subfigure}
			\caption{(\textbf{a}) Página de acceso a \url{https://humo.sindominio.net}. (\textbf{b}) Abrir el calendario.}\label{fig:access}
		}
	}
\end{figure}

\subsection{Añadir otres usuaries editores}

Una vez que una persona nueva tenga una cuenta de correo de Sindominio, para añadir este usuario para que pueda crear reservas:

\begin{itemize}
	\item Abrir el calendario en línea (como explicado arriba), \cref{fig:access};
	\item al lado del nombre del calendario "Espais" hay un icono
de enlace, hacerle clic, \cref{fig:selectEspais};
	\item en la pestaña que aparece, clicar "Edit and share calendar", \cref{fig:selectEspais};
	\item en el campo de texto que aparece, \cref{fig:enterUsername}, escribir el nombre-de-usuario de alguien que tenga una cuenta de correo nombre-de-usuario@sindominio.net
\item esta persona recibirá una invitación y tendrá acceso al calendario para ver y añadir reservas entrando en \url{https://humo.sindominio.net} con su cuenta de correo de Sindominio, sin necesitar saber la contraseña de la cuenta de correo de Can Vies.
\end{itemize}

\begin{figure}
	\makebox[\textwidth][c]{
		\parbox{1.1\textwidth}{
			\centering
			\begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{selectEspais.png}
				\subcaption{}\label{fig:selectEspais}
			\end{subfigure}
			\qquad
			\begin{subfigure}[t]{0.55\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{enterUsername.png}
				\subcaption{}\label{fig:enterUsername}
			\end{subfigure}
			\caption{(\textbf{a}) Seleccionar los tres puntitos del calendario "Espais" y seleccionar "Edit and share calendar". (\textbf{b}) Añadir el nombre de usuario de Sindominio a quien se quiere permitir hacer reservas.}\label{fig:share}
		}
	}
\end{figure}



\subsection{Crear reservas desde la app de calendario del móvil}

Además de permitirte crear nuevas reservas desde el móvil, estas instrucciones también te permitirán de mirar las reservas existentes.

\subsubsection{Móviles Android y derivados}

Si tienes Android o un sistema operativo derivado de Android Open Source Project (por ejemplo \href{https://lineageos.org/}{LineageOS} o \href{https://e.foundation/e-os/}{/e/OS} muy recomendables para liberarse de Google en el teléfono, en el hacklab Logout podemos ayudarte a instalarlos en tu teléfono) puedes seguir estas instrucciones:

\begin{itemize}
	\item Instalar y abrir la app de DAVx5. La puedes descargar desde Google Play o desde \href{https://f-droid.org/}{F-Droid} (app store alternativo que solo tiene app de código abierto, en algunos casos estas apps están solo en F-Droid y no en Google Play, por ejemplo la de \href{https://f-droid.org/en/packages/com.memetro.android/}{Memetro}).
	\item Instalar y abrir la app de Nextcloud. La puedes descargar desde Google Play o desde \href{https://f-droid.org/}{F-Droid}.
	\item Indicar como servidor "humo.sindominio.net";
	\item hacer login con el usuario y contraseña de Sindominio, \cref{fig:androidNextcloudConnect};
	\item permitir el acceso de la app a la web clicando "grant access", \cref{fig:androidNextcloudGrantAccess};
	\item Una vez dentro, abrir el menú de tres rayas, \cref{fig:androidNextcloudMenu}, abrir Settings, \cref{fig:androidNextcloudSettings}, abrir "Sync calendar \& contacts", \cref{fig:androidNextcloudSync};
	\item acceder otra vez con nombre de usuario y contraseña de Sindominio. Si falla, volverlo a hacer.
	\item Os pedirá de crear una cuenta, con vuestra dirección de correo de Sindominio como nombre de usuario, aceptar.
	\item Ir a la pestaña "CALDAV"; activar el calendario Espais (canvies); y clicar en el botón abajo a la derecha con el símbolo de recargar, esto sincronizará tu calendario del móvil con el calendario de Sindominio, \cref{fig:androidDAVx5activate}.
\end{itemize}

Ahora puedes abrir el calendario del móvil y añadir una nueva reserva, ¡¡fíjate en que las estás creando en el calendario Espais y no en tu calendario personal, \cref{fig:androidCreateEvent}!!

Para más instrucciones, mirar en: \url{https://www.davx5.com/tested-with/nextcloud}.

También, se puede conseguir lo mismo con solo la app de DAVx5 y sin instalar la app de Nextcloud, pero el procedimiento es más complicado. Si queréis hacerlo contáctenos o visítenos al hacklab Logout (ver contactos arriba).


	\begin{figure}
	\makebox[\textwidth][c]{
		\parbox{1.1\textwidth}{
			\centering
			\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{androidNextcloudConnect.jpg}
				\subcaption{}\label{fig:androidNextcloudConnect}
			\end{subfigure}
			\qquad
			\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{androidNextcloudGrantAccess.jpg}
				\subcaption{}\label{fig:androidNextcloudGrantAccess}
			\end{subfigure}
			\qquad
			\begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{androidNextcloudMenu.jpg}
				\subcaption{}\label{fig:androidNextcloudMenu}
			\end{subfigure}

			\bigskip
			
			\begin{subfigure}[t]{0.26\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{androidNextcloudSettings.jpg}
				\subcaption{}\label{fig:androidNextcloudSettings}
			\end{subfigure}
			%\quad
			\begin{subfigure}[t]{0.26\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{androidNextcloudSync.jpg}
				\subcaption{}\label{fig:androidNextcloudSync}
			\end{subfigure}
			%\quad
			\begin{subfigure}[t]{0.26\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{androidDAVx5activate.jpg}
				\subcaption{}\label{fig:androidDAVx5activate}
			\end{subfigure}
			%\quad
			\begin{subfigure}[t]{0.26\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{androidCreateEvent.jpg}
				\subcaption{}\label{fig:androidCreateEvent}
			\end{subfigure}
			\caption{(\textbf{a}), acceder en Sindominio; (\textbf{b}), permitir el acceso desde Nextcloud hacia Sindominio; (\textbf{c}), abrir el menu de Nextcloud; (\textbf{d}), abrir la configuración; (\textbf{e}), clicar la sincronización con DAVx5; (\textbf{f}), ir a la pestaña CALDAV, activar el calendario "Espais (canvies)" y darle al botón para sincronizar; (\textbf{g}), abrir la app de calendario de móvil y crear una nueva reserva, fijándose de crearla en el calendario de reservas en vez de lo personal.}\label{fig:android}
		}
	}
\end{figure}

\subsection{Thunderbird}

\href{https://www.thunderbird.net/es-ES/}{Thunderbird} es un programa de código libre disponible para todo tipo de ordenador. Es principalmente un cliente de correo, que te permite abrir más cuentas de correo (e.g. la que ya tienes y la de Sindominio!) en la misma interfaz. Y también tiene su función de calendario. El equivalente para correos en móviles sería \href{https://k9mail.app/}{K-9 Mail} que pero no tiene función de calendario.

Si quieres crear reservas desde el calendario de Thunderbird sigue estos pasos. Si solo quieres ver las reservas pero no te hace falta crear de nuevas, puedes seguir los pasos para Thunderbird de \cpageref{thunderbirdReadonly}

\begin{itemize}
	\item Abrir Thunderbird y abrir la página para instalar nuevos complementos, \cref{fig:thunderbirdAddon};
	\item buscar y instalar estos dos complementos: "TbSync" y "Provider for CalDAV \& CardDAV";
	\item en el menú "Edit", clica a "Synchronization Settings (TbSync)";
	\item clica el botón "Account actions", entonces "Add new account" y luego "CalDAV \& CardDAV";
	\item en la ventana que se abre, selecciona "Manual configuration" y dale a "Next";
	\item rellenar los campos: puedes poner lo que quieras en "Account name", luego tienes que poner el usuario de Sindominio en "User name" (por ejemplo, si tu correo es asdrubale@sindominio.net, pues allí tienes que escribir "asdrubale"), en "Password" va la contraseña que usas para la cuenta de Sindominio, y en "CalDAV URL" va el enlace privado que puedes sacar de la web con el botón "Copy private link" que se ve abajo a la izquierda en \cref{fig:copySubscriptionLink};
	\item selecciona "Enable and synchronize this account", dale a "Synchronize now", selecciona todos los calendarios que veas y pon un tiempo en "Periodic synchronization (in minutes)", por ejemplo 15 minutos.
\end{itemize}

Para más instrucciones: \url{https://docs.nextcloud.com/server/stable/user_manual/en/groupware/sync_thunderbird.html}.

\begin{figure}
	\makebox[\textwidth][c]{
		\parbox{1.1\textwidth}{
			\centering
			\begin{subfigure}[t]{0.75\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{thunderbirdAddon.png}
				\subcaption{}\label{fig:thunderbirdAddon}
			\end{subfigure}
			\qquad
			\begin{subfigure}[t]{0.25\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{thunderbirdCalendarIcon.png}
				\subcaption{}\label{fig:thunderbirdCalendarIcon}
			\end{subfigure}
			\caption{(\textbf{a}) Seleccionar los tres puntitos del calendario "Espais" y seleccionar "Edit and share calendar". (\textbf{b}) Añadir el nombre de usuario de Sindominio a quien se quiere permitir hacer reservas.}\label{fig:thunderbird}
		}
	}
\end{figure}



\subsection{Compartir el acceso en sola lectura a otras personas que no tengan cuenta de Sindominio}

Hay dos tipos de enlaces, uno para mirar el calendario desde la web, sin poder generar nuevas reservas, y otro para tener las reservas en el calendario del móvil o de Thunderbird. Por si a caso, si quieres compartir el calendario con alguien, envíale ambos enlaces!

\subsubsection{Enlace público: permite ver las reservas desde la web}

El "enlace público" permite consultar las reservas de salas de Can Vies desde cualquier navegador.

\begin{itemize}
	\item abrir el calendario desde la web de Sindominio: \url{https://humo.sindominio.net/apps/calendar/};
	\item al lado del nombre del calendario "Espais" hay un icono de tres puntos, hacerle clic, \cref{fig:selectEspais};
	\item justo abajo aparece un botón que dice "Edit and share calendar", clicarlo, \cref{fig:selectEspais};
	\item en la ventana que aparece, clicar el símbolo de exportar que está al lado de "Share Link", \cref{fig:copyPublicLink};
	\item ahora tienes el enlace copiado y lo puedes pegar con Ctrl+V para enviarlo por donde quieras.
\end{itemize}

\subsubsection{Enlace de suscripción: permite tener las reservas en los calendarios del móvil o del Thunderbird}\label{subscription}

Para que alguien tenga las reservas en sus calendarios (e.g. al móvil o al Thunderbird) sin tener un usuario de Sindominio, hace falta que alguien con cuenta te pase el enlace. Claramente, esta persona que no tiene cuenta podrá ver el calendario, pero no podrá añadir nuevas reservas. Obtener el enlace:

\begin{itemize}
	\item abrir el calendario desde la web de Sindominio: \url{https://humo.sindominio.net/apps/calendar/};
	\item al lado del nombre del calendario "Espais" hay un icono de tres puntos, clicarlo, \cref{fig:selectEspais};
	\item justo abajo aparece un botón que dice "Edit and share calendar", hacerle clic, \cref{fig:selectEspais};
	\item en la ventana que aparece, clicar los tres puntitos y luego clicar "Copy subscription link" desde el menú que baja, \cref{fig:copySubscriptionLink};
	\item ahora tienes el enlace de suscripción copiado y lo puedes pegar con Ctrl+V para enviarlo por donde quieras.
\end{itemize}

Te sugerimos de enviar esta guía conjuntamente al enlace para subscribirse al calendario, ya que más abajo hay instrucciones sobre como utilizarlo.

\begin{figure}
	\makebox[\textwidth][c]{
		\parbox{1.1\textwidth}{
			\centering
			\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{copyPublicLink.png}
				\subcaption{}\label{fig:copyPublicLink}
			\end{subfigure}
			\qquad
			\begin{subfigure}[t]{0.5\textwidth}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{copySubscriptionLink.png}
				\subcaption{}\label{fig:copySubscriptionLink}
			\end{subfigure}
			\caption{(\textbf{a}), el botón de exportar te permite tener un enlace que se puede abrir desde cualquier navegador para mirar el calendario. (\textbf{b}), en el menú tienes la posibilidad de copiar un enlace para que DAVx5 o Thunderbird puedan sincronizar tus calendarios.}\label{fig:subscription}
		}
	}
\end{figure}

\subsection{Sincronizar con otros calendarios}

En la web de Nextcloud hay guías para sincronizar el calendario con los calendarios de iOS, Windows 10, GNOME desktop, macOS y KDE Kontact: \url{https://docs.nextcloud.com/server/stable/user_manual/en/groupware/index.html}. No hemos averiguado si se pueden crear reservas desde estos otros programas.


\section{Si no tienes cuenta de Sindominio}

Tener cuenta de correo en Sindominio hace falta para añadir nuevas reservas, pero no para simplemente mirar las que ya hay el calendario.

Puedes abrir el calendario en un navegador si alguien te pasa el "enlace público" al calendario, ver instrucciones arriba.

Para ver las reservas en tus calendarios (e.g. al móvil o al Thunderbird) sin tener un usuario de Sindominio, hace falta que alguien con cuenta te pase el "enlace de suscripción" siguiendo las instrucciones arriba.

Una vez que tengas el enlace, puedes seguir los pasos aquí abajo para utilizarlo.

\subsection{Añadir el enlace en móviles Android y derivados}

Si no quieres tener una cuenta de Sindominio y tienes Android o un sistema operativo derivado de Android Open Source Project (por ejemplo \href{https://lineageos.org/}{LineageOS} o \href{https://e.foundation/e-os/}{/e/OS} muy recomendables para liberarse de Google en el teléfono) puedes seguir estas instrucciones.

Necesitarás el "enlace de suscripción" (ver arriba).

\begin{itemize}
\item Instalar la app DAVx5 (la encuentras en F-Droid y también en Google Play);
\item A dentro de DAVx5, clicar el "+" para añadir una nueva cuenta a DAVx5;
\item Seleccionar "Advanced login (special use cases)";
\item Pegar el "enlace de suscripción" en el campo de texto "Base URL";
\item Ir a la pestaña "CalDAV" y activar el calendario "Espais".
\end{itemize}


Más instrucciones:

\url{https://manual.davx5.com/introduction.html#first-steps}

%\subsection{Añadir el enlace en móviles Apple}
%
%Añadir la dirección del calendario al calendario de los iPhone:
%estas instrucciones no han sido probadas todavía, solo las he copiado desde internet...
%
%\begin{itemize}
%\item Abrir las configuraciones
%\item Seleccionar el calendario
%\item Seleccionar cuentas
%\item Seleccionar añadir cuenta
%\item Seleccionar el tipo de cuenta "Otro"
%\item Seleccionar añadir cuenta CalDAV
%\item Encontrar la manera de añadir el enlace
%\item Esperar que os enviemos una guia mejor o preguntar a alguien del hacklab Logout cómo se hace
%\end{itemize}
%
%Más instrucciones: \url{https://docs.nextcloud.com/server/latest/user_manual/en/groupware/sync_ios.html}

\subsection{Añadir el enlace en ordenador con Thunderbird}\label{thunderbirdReadonly}

Añadir el enlace de suscripción al calendario de Thunderbird:

\begin{itemize}
\item Abrir Thunderbird y seleccionar el icono del calendario, \cref{fig:thunderbirdCalendarIcon};
\item Hay un botón "+" a la izquierda cerca de la lista de calendarios, hacerle clic, \cref{fig:thunderbirdReadonly};
\item desde allí se puede seleccionar "On the network";
\item donde pone "Location", pegar el "enlace de suscripción" del calendario (para obtenerlo, seguir las instrucciones en \cpageref{subscription}).
\end{itemize}

Para más instrucciones: \url{https://docs.nextcloud.com/server/stable/user_manual/en/groupware/sync_thunderbird.html}.

\begin{figure}
	\makebox[\textwidth][c]{
		\parbox{1.1\textwidth}{
			\centering
				\includegraphics[width=0.5\textwidth]{thunderbirdAddSubscription.png}
			\caption{Para añadir un "enlace de suscripción" en Thnderbird.}\label{fig:thunderbirdReadonly}
		}
	}
\end{figure}

\subsection{Sincronizar con otros calendarios}

En la web de Nextcloud hay guías para sincronizar el calendario con los calendarios de iOS, Windows 10, GNOME desktop, macOS y KDE Kontact: \url{https://docs.nextcloud.com/server/stable/user_manual/en/groupware/index.html}.


\end{document}